# Anarcocapitalismo e escola austríaca
A base do anarcocapitalismo é justamente a dedução. Para eles o agir humano é um axioma a partir do qual o indivíduo vai estabelecer fins para sair de uma situação menos satisfatória para uma mais satisfatória (fundamento da praxeologia). Então, eles tentam condicionar as origens, definições e funções de conceitos como mercado, estado, propriedade privada etc, sempre tendo como ponto de referência a ação humana individualmente entendida, como se fosse coerente concatenar dedutivamente da ação humana todos os elementos da sociedade, desde os mais simples aos mais complexos. É a partir desse alicerce que saem "bizarrices" ahistóricas e revisionistas como a origem do Estado exposta pelo Rothbard, o conceito de capitalismo apenas como "trocas voluntárias", etc, bem como a justificação da desigualdade através da Lei de Say. Eles tomam as “leis” (ou tendências) da economia capitalista como se fossem eternas, imutáveis. Como se elas não fossem históricas, mas supra-históricas, válidas para o modo de produção atual. Como se valessem para tudo, para a sociedade escravista, medieval etc. Não é comparável às línguas, visto que as línguas são algo que se é supra-histórico, as relações mercantis capitalistas não o são.

A mesma coisa ocorre quando vão debater com o socialismo. Eles enxergam o Estado como um novo ente privado, que vai competir com outros na formação dos preços. Se esquecem de que, no socialismo, a tendência é que as relações de produção mudem completamente. Com os trabalhadores controlando os meios de produção, quem disse que a aferição de demanda vai continuar obedecendo as leis de mercado, uma vez que a oferta e demanda é uma tendência somente para o valor-troca (mercadoria) e não para o valor-uso (consumo; este que é o verdadeiro interesse da classe trabalhadora)? Não poderia ser tudo feito diferente, através de outro tipo de análise? Consultando a população interessada previamente sobre a sua demanda, sobretudo com os meios de comunicação mais avançados que hoje estão a nossa disposição. É uma ideologia utópica baseada em uma falsa antropologia que inevitavelmente acelera em vez de impedir o avanço do progressismo ao minar a ordem, as estruturas e as tradições nas quais as sociedades dependem. O que os anarcocapitalistas querem são todos os benefícios da civilização e nenhuma das responsabilidades. Os anarcocapitalistas são simplesmente conservadores reduzidos a "Eu tenho o meu, então vá se foder". O anarcocapitalismo é um celeiro cheio de gatos selvagens.

A agressão não é uma propriedade do Estado, mas da relação proletário/burguês; proprietário/não proprietário. Ela surge da exploração de um pelo outro e enquanto subsistir isso, haverá uma violação de um direito pelo outro. E essa relação está pautada na propriedade privada. Eles ignoram que há várias questões fundamentais por trás para se perguntar:
1. O Estado é controlado por quem?
2. O Estado oprime quem?
3. E quais são seus objetivos?
4. E quais são seus meios?
5. De que forma é constituído o Estado e a sociedade organizada por ele?

Se querem acabar com o Estado, vamos acabar com sistemas de produção baseados em mercadoria, porque eles dependem de uma entidade que regule a oferta de moedas e defende a propriedade privada e o trabalho assalariado por meio de mecanismos judiciais mantendo um contínuo controle policial-militar, o que acaba por se tornar um Estado.

Comunismo tem por necessidade a ditadura. A ideia de anarquia para Marx não é por diminuição de Estado, e sim que o Estado e a sociedade cívil vão estar tão integrados e conectados que não vai ser possível dizer onde começa um e termina o outro. Não é um mero acordo onde os políticos dizem "acabou-se o Estado, toda a organização restante que se vire".

Não tem como nada minimamente decente vir de jusnaturalismo, o fundamento das crenças anarcocapitalistas já começa todo errado, é um edifício de falácia, e a parte econômica é só um mercado capitalista. Basicamente eles querem que cada pessoa "se torne" um país. Eles imaginam que o comércio entre as pessoas ficaria muito parecido ao que acontece hoje entre os países internacionalmente, a resposta é simples: alianças por contrato e "escravos". Além de cada terreno se tornar um governo próprio, a solução anarcocapitalista para todos os problemas é contratos + escravos, a base social do anarcocapitalismo é a propriedade privada absoluta e a abolição do estado nacional, então tudo se torna propriedade privada. O resultado é que cada terreno se torna o próprio governo privado. E qual o problema? É óbvio. Ou você é dono de terra, ou você é escravo de alguém, não existe meio-termo no Ancapistão.

Não sabe o que é ser escravo? Ter que trabalhar em troca de moradia, comida, água... Pertencer à alguém, deixar de ser tratado como pessoa e ser tratado como propriedade do dono da terra. Então não existe aluguel no Ancapistão. Não existe como haver aluguel pois todo o sistema produtivo é centralizado no dono da terra. Para quem você vai vender sua força de trabalho em troca de dinheiro de aluguel se tudo pertence à uma pessoa só? Ou você trabalha em troca de moradia e comida, ou você é morto, não existe meio-termo no Ancapistão. As regras do anarcocapitalismo não deixam margem nenhuma para nada diferente, o estado nacional é totalmente abolido e o capital se torna a fonte direta do poder no território. Então não existe nenhuma força social mobilizada para te proteger como indivíduo. Só funciona se você tiver grandes extensões de território não reclamado. Os insatisfeitos podem vagar pelas montanhas distantes da civilização, construir uma cabana, caçar, cagar em um buraco e assassinar os indígenas e invasores impunemente. Livre do peso de ter que ser civilizado, livre de governo, livre de impostos e outras obrigações sociais, livre de lei e regulamentação, livre de segurança, livre de quaisquer vizinhos. Mas embora essa ideia atraia aqueles que acreditam totalmente na lenda do Homem da Montanha americano e na ideia da Doutrina Do Destino Manifesto, a verdade da questão é que em um mundo de 8 bilhões de pessoas, esse tempo já se foi! 8 bilhões de pessoas não podem viver juntas sem civilização - e mesmo assim, é uma coisa arriscada. O problema é o problema da escala: não escala. A falha fundamental do anarcocapitalismo é que ele sempre começa com "E se as pessoas apenas...". Adivinha? Elas não vão apenas, nem eu. O anarcocapitalismo é totalmente inviável além de um único indivíduo egoísta no mundo em que vivemos.

A definição de liberdade dos anarcocapitalistas é semelhante à dos socialistas. Ou seja, puramente, a liberdade é o ato da vontade (com exceção de que a definição de liberdade comunista leva também em conta os meios para isso). Mas há uma diferença fulcral: ao deixar de distinguir entre a vontade inferior (apetitiva) e a superior (racional), o anarcocapitalismo confunde escravidão com liberdade. A compreensão clássica da liberdade a vê como a subordinação das paixões básicas à vontade racional. Um viciado em drogas com alguns dólares no bolso pode perseguir sua vontade de se injetar, mas isso não o torna livre. Na verdade, ele é um escravo. Os viciados geralmente não querem usar drogas, mas mesmo assim o fazem. Mas fazer escolhas erradas não faz parte da liberdade e não tem nada a ver com responsabilidade? Bom, fazer escolhas erradas é como você perde sua liberdade. Não importa se você tem o direito de ser retardado. Você tem que ser responsável com sua liberdade ou você a perderá. Isso é apenas sua natureza. Um dos princípios visados por essa máxima liberdade é que você seja 100% racional, o que já foi comprovado por diversos estudos sociais e psicológicos como sendo impossível ou no mínimo escala algoritmo galáctico. Este conflito demonstra a diferença, tão importante para o pensamento dos Pais Fundadores, entre a liberdade e a licenciosidade. A licenciosidade é uma forma extrema de liberdade. Cabe ao indivíduo, ou aos governos extremamente locais (ou seja, pais e igrejas), impor restrições à licenciosidade. Os governos de grande escala (federal, estadual e até municipal) têm a obrigação de cuidar de seus próprios negócios. Ao definir erroneamente a liberdade como licenciosidade, os anarcocapitalistas minam o autogoverno tanto no sentido político quanto pessoal. Mas quem dera fosse assim na prática; eles são apenas bodes expiatórios para que os burgueses tenham seus interesses garantidos. A noção clássica de "liberdade" e "direito natural" deriva do contexto de contestação do poder monárquico e da sua divindade. A noção corrente é uma degeneração anacrônica, onde o estado, enquanto intermediador, surge como supressor da "livre relação entre partes". Livre mercado e liberdade não são conceitos relacionados, apesar do nome. Para mercados existirem é preciso que alguém esteja restringindo o acesso aos meios de se produzir o próprio sustento.

Essa liberdade que que eles se referem é ilusória. Muita gente se isenta de atuação política aprofundada simplesmente por ter medo que o chefe descubra. Não é porque o governo em abstrato permite algo que você tem liberdade. O capitalismo é o domínio daqueles que possuem capital. A única liberdade real que existe no capitalismo é a liberdade de circulação de mercadorias. O capitalismo, enquanto domínio dos detentores de capital, é um sistema brutal, cuja classe dominante usa de violência para reprimir ideologia oposta e impor sua vontade. É a Coca-Cola matando sindicalistas na Colômbia, latifundiário matando líderes de movimentos camponeses, são empresas americanas, alemãs e italianas apoiando o nazismo. Quem detém o poder material nesse sistema não tem interesse na liberdade de ninguém. É mera ilusão.

Bom lembrar que a noção clássica de "liberdade" e "direito natural" deriva do contexto de contestação do poder monárquico e da sua divindade. A noção corrente é uma degeneração anacrônica, onde o estado, enquanto intermediador, surge como supressor da "livre relação entre partes". Essa ideia de que agredir se remete a violar propriedade começou com Hayek ao este argumentar que a coerção se dá apenas deste modo. Mas coibir alguém de se alimentar por se tratar de sua propriedade é tão agressivo, ou mais agressivo que certas violações da propriedade.

Hegel argumenta que roubar, por exemplo, porque está passando fome, é um ato totalmente legal, porque você não está desreconhecendo o indivíduo como um indivíduo de Direito, você está apenas satisfazendo o seu primeiro direito como ser humano livre. Só é livre quem está vivo, isto é, tem sua reprodução biológica garantida. Então, nesse momento de pandemia, podemos medir concretamente o grau de liberdade olhando que países preservaram a vida e que países deixaram o povo morrer. Mas não basta estar vivo para ser livre. A pessoa viva, mas na miséria, tem sua reprodução biológica, mas num grau de degradação social e ética. Nesse sentido, além da vida no sentido biológico, é necessário uma vida social com dignidade material. Hegel pensava o Estado como eticidade garantindo essa dignidade. Sim, a sociedade civil, ou seja, as relações de produção, produzem desigualdade, a propriedade privada produz desigualdade, e cabe ao Estado, ente universal, corrigir essas desigualdades. Então a liberdade tem sempre uma dimensão material, econômica, histórica. Mas não basta ter sua vida biológica e dignidade material. É preciso, também, relações de reconhecimento, de aceitação social, de personalidade ética e jurídica. Um negro de classe média, num sistema racista, não é livre. Ele tem déficits de reconhecimento, por exemplo. Universalizar o reconhecimento seria, numa linguagem moderna, combate as formas de opressão e discriminação. Também poderíamos dizer, numa linguagem atual, que existe uma dimensão cultural, simbólica e jurídico-política da liberdade. A liberdade é sempre um produto de uma interação entre as três dimensões do ser livre, mas a base, como se pode notar, é estar vivo. Só o ser humano vivo pode buscar as outras dimensões. Nesse sentido, a pandemia, como situação de emergência, é reveladora. Países como China, Cuba e Vietnã, garantiram a vida. Dizem que são ditaduras e menos livres que Itália e Alemanha, por exemplo. Mas esses países garantiram menos a vida, o fundamento primeiro da liberdade. Nesse sentido, quem pode oferecer lições de liberdade?

Sabe... Toda vez que o assunto "escravidão" vem à tona, o que realmente me incomoda na retórica anarcocapitalista é o paradoxo da posição argumentativa convivendo com a ausência de uma posição ativa. Com algumas excessões lamentáveis, "somos contra toda forma de escravidão" é praticamente a "postura oficial" dos anarcocapitalistas (e isso é o mínimo a se ter), mas quando se levanta a possibilidade do surgimento de um fenômeno de servidão num Ancapistão, a resposta sempre se baseia em princípios argumentativos, e não situações reais. "Se tiver escravidão não é libertário porque isso fere o PNA". Mas é claro, não é uma sociedade libertária, há escravos ali. Só que... E se pessoas que corrompessem e deturpassem os princípios libertários que supostamente teriam moldado aquela sociedade, usassem de ferramentas disponibilizadas por essa mesma configuração socioeconômica (desregulação, ausência de leis trabalhistas, etc) para "dar um jeitinho" e criar um monstro que em pouco tempo tornaria o Ancapistão um Escravistão?

É aqui que nunca há uma resposta, pois para muitos, é impossível encarar uma realidade onde o Ancapistão ruiu frente às divisões injustas de poder, histerias e ideologias abomináveis presentes no mundo. 

Durante a escravidão no sul dos EUA (igualmente sustentada por poder público e privado), John Brown, branco, decidiu que não era suficiente apenas ser um abolicionista argumentativo, mas um abolicionista prático. Ele formou uma gangue de abolicionistas e começou a invadir fazendas, pôr fogo em plantações e estourar portões de senzalas. Nisso eu me pergunto: o que aquele jovem anarcocapitalista tão "racional" e "não-agressor" faria nessa situação? Ele oraria a Mises, Rothbard e Hoppe para tirar de sua mente pensamentos "não-libertários"? E se ele tivesse que encarar a realidade de que, para que terceiros não fossem mais agredidos, alguém teria que invadir a fazenda de alguém? Quebrar alguma coisa?

Sabe o que sinto? Que infelizmente, muitos desses libertários racionais não assumiriam ou fariam absolutamente nada, já que "aquilo não é anarcocapitalistas". Alguns talvez até se enfureceriam com os fantasmas do John Brown e do Abraham Lincoln agredindo os pobres empreendedores donos de escravos voluntários ao minarem os recursos que eles detinham para continuar com seu império maligno. "Ah, mas pelo menos o sinhôzinho alimentava eles, não era tão ruim assim, melhor que nada". "Isso de querer salvar os outros é coletivismo, segundo Ayn Rand, é melhor que os escravos se libertassem sozinhos, não é nosso papel interferir. Não devemos decidir pelos outros (mesmo estes clamando por socorro), ainda mais quando envolve agressão à propriedade alheia." Não gente. Em certas ocasiões específicas, temos que quebrar algumas coisas sim.

Até mesmo anarcocapitalistas que concordam com essa posição, eles querem "quebrar" o que geralmente se trata das próprias fundações da sociedade moderna, e formar no lugar uma nova Idade Média, das Trevas.

A liberdade tem uma base material. Se homeostase é o bom funcionamento do corpo biológico, liberdade é o bom funcionamento do corpo bio-psico-social.

Se quiserem saber mais, vejam a secção sobre [valores de esquerda](#valores-de-esquerda), [a natureza humana](#a-natureza-humana), [direito](#direito) e [democracia na Coreia do Norte](#democracia-na-coreia-do-norte) (este último onde apresento o modelo de centralismo democrático e democracia verdadeiramente socialista).

O pior é que os anarcocapitalistas são piores do que os austríacos - eles defendem que tudo seja justificado pela ética, e caso você não use a argumentação filosófica, mas dados empiricamente estudados que revelam que suas teses estão erradas, eles o acusam de positivismo. Não há nada de errado nisso, em um certo ponto. Não podemos agir arbitrariamente, mesmo que o marxismo seja realista (maquiavélico; Maquiavel ftw). O problema é quando essa ética se impõe sob todos os outros campos de estudo, onde ao ignorar as condições, é possível defender que pessoas na miséria, mesmo que estejam em teoria "livres", é melhor do que um Estado de bem-estar social onde as pessoas não são mais coagidas pelo poder do dinheiro/capital. É uma análise bem idealista acerca da ética que é o problema, além do dogmatismo pela ética. Os argumentos dos anarcocapitalistas - mesmo em ciências sociais - é totalmente acientífico, consistindo apenas na filosofia, sendo que a ciência e a filosofia podem corrigir umas às outras (assim como a física newtoniana detonou a teoria do movimento de Aristóteles que dizia que objetos, ao serem jogados, se moviam porque uma força as empurrava continuamente).

Toda ética é assombração na medida em que é uma ideia normativa, deixa de ser criação para virar criatura. A ética anarcocapitalista dá brecha para machucar os coelhos e alimentar os lobos. Justamente por buscar justificar os meios com algo externo ao sujeito que ela se torna criatura. Os recursos fazem parte do meio, e não do ser, ou seja, são acidentes e não podem ser usados para definir a natureza do ser. Se você precisa servir a uma ideia externa para ser livre, você já não é livre. Liberdade só vem do auto-interesse e só é possível plenamente numa associação formada apenas pelo auto-interesse. Se as pessoas se organizam de tal modo não por isso, mas por um principio ético, é assombração. Se há ética normativa, não há autonomia.
>Não faz sentido, o capitalismo é individualista. Não há como não ser livre em um sistema não-coletivista.

O indivíduo é só uma abstração englobadora de todos os indivíduos únicos, sendo portanto um coletivo. Você literalmente sacrifica o seu Eu para servir essa abstração/coletivo, como é visto quando se defende os direitos individuais (ver Stirner). Emma Goldman demonstra isso muito bem, ao dissociar o individualismo libertário real do individualismo anarcocapitalista e de direita.

Com isso, fica uma clara lição: libertários deveriam estudar sobre externalização e custo social, não precisa largar os princípios anarcocapitalistas, tendo em vista que mesmo outras correntes não-rothbardianas não cometem tais erros escrúpulos - um livro que cairia bem seria o "Anarchy Unbound: Why Self-Governance Works Better Than You Think", ou autores como Selgin, Caplan, Nozick, David Friedman, ou mesmo o trabalho do Adrualdo de Lima Catão.

Menger deu uma contribuição assim como Jevons e Walras para formulação do marginalismo. Bawerk apenas conceituou preferência temporal e tentou "justificar" a mais-valia. Mises não refutou o socialismo, na verdade, fez uma crítica cheia de lacunas ao planejamento central. Rothbard nem de longe refutou o estatismo, e existem críticas muito superiores ao Estado vindo de Proudhon, Bakunin, Malatesta e até mesmo Chomsky. Hoppe não refutou a democracia, ele é um micromonarquista que só reproduz senso comum, nada de aproveitável. Há também a [teoria austríaca de crises cíclicas](https://thenextrecession.wordpress.com/2021/08/01/the-austrian-business-cycle/) que resumidamente é culpar o Estado por isso, o que já foi provado errado décadas antes por Kondratiev, Schumpeter e Simon Kuznets, e mais recentemente pelo falecido Hyman Minsky.

Sabe o que são contribuições de fato ao meio econômico? Adam-Smith ao incorporar e sistematizar o estudo da economia política. David Ricardo com as vantagens comparativas. Say com a Lei de Say. Walras com teoria do equilíbrio geral de mercado. Marshall com teoria do equilíbrio parcial. Hayek com sua análise da informação. Keynes com a formulação da macroeconomia. Ronald Coase com a formulação dos custos de transação. Samuelson ao re-formular a macroeconomia. Friedman pela teoria monetária. Mankiw e Krugman pela incorporação do novo-keynesianismo a ortodoxia.

É basicamente um retrocesso na economia rentista. Então, lembra de Riqueza das Nações, quando Adam Smith está falando sobre como os mercados trazem liberdade? Bem, a liberdade de que ele está falando, apesar da ideologia (moderna) em contrário, é a liberdade de extração de renda.

Portanto, lembra-se de quando o feudalismo estava chegando ao fim? O poder estava se mudando dos castelos e reis para as cidades, mas as cidades rapidamente se encontraram em uma armadilha - a economia rentista. Todo o dinheiro nas cidades estava sendo engolido pelos bancos e proprietários de terras, então as cidades estavam estagnadas porque ninguém estava produzindo, e tudo o que era produzido basicamente ia para os bancos e proprietários como pagamento de aluguel. Esses latifundiários e banqueiros preguiçosos não estão fazendo nenhuma produção para ganhar seu dinheiro.

Adam Smith defendeu o capitalismo como o herói de que o mundo precisa para se libertar da economia rentista e acabar com o feudalismo estabelecendo o glorioso capitalismo industrial. O sistema industrial alemão de capitalismo é o sistema que os libertários estão fetichizando quando falam sobre capitalismo e eficiência. O capitalismo industrial foi a fase de eficiência máxima, mas os libertários têm dificuldade em resolver o fato de que os gastos com infraestrutura do governo reduzem o custo de fazer negócios (ou seja, alguém tem que construir as estradas e um porto para importar um recurso antes que seja lucrativo para mim abrir um nova fábrica) e que o governo está totalmente envolvido, especialmente na indústria pesada (muitos riscos e complicações para prosseguir sem seguro e proteções contra perdas financeiras, os capitalistas não vão explorar certos caminhos sem o governo segurando sua mão).

Então, como o capitalismo alemão vai consertar a economia rentista? Simples, você tributa aluguéis e empréstimos e coisas assim - em que as pessoas ganham dinheiro sentando-se sem fazer nada - e, em vez disso, reduz os impostos e recompensa a produção. Então, o proprietário da favela rentista vê um declínio maciço nos lucros, mas o cara que acabou de abrir uma fábrica e produziu um monte de casacos e calças - ele é um campeão da indústria e está ganhando muito dinheiro. Em seguida, você tributa ainda mais a receita do aluguel para pagar por mais gastos com infraestrutura para desenvolver mais negócios. O que é realmente bom sobre este sistema é que nunca sai do controle - os bancos estão basicamente em dívida com a indústria pesada. Portanto, em vez de financiar aluguel e empréstimos bancários, poderíamos tributar essas coisas (ou amortizar dívidas), para financiar a infraestrutura (ou reduzir outros impostos), o que então reduziria o custo de fazer negócios, para permitir mais produção (mais fábricas , mais empregos, mais empregos, etc). Portanto, agora proprietários e financistas começam a perder seu poder, à medida que a riqueza dos cidadãos aumenta e, lentamente, os bancos começam a ficar em dívida com a grande indústria - porque eles são o maior mercado com o qual fazer negócios. Aqui, os bancos não estão ganhando dinheiro suficiente para ter um grande poder de barganha, então seus empréstimos têm margens pequenas. Basicamente, agora, se um grande produtor industrial (como um grande fabricante ou uma ferrovia) quisesse um empréstimo para expandir os negócios, ele poderia basicamente forçar o banco a conceder-lhes um empréstimo muito favorável. Os bancos ganham pequenas margens, a dívida é paga rapidamente e o dinheiro em circulação está sempre vinculado à produção. É basicamente uma fantasia antiga de como a eficiência máxima seria de fato para eles, se pudessem ignorar todo o envolvimento do governo e todos os regulamentos necessários. Os economistas sempre costumavam falar sobre Says Law (que os funcionários devem sempre ser capazes de pagar o que produzem (e, portanto, eles são a demanda)), e o capitalismo industrial estava tendendo a esse tipo de equilíbrio.

O problema é que o capitalismo industrial morreu na Primeira Guerra Mundial. Este conflito era uma rede desagradável de alianças, mas se você prestar atenção, as alianças foram em grande parte desenhadas com base no sistema bancário, logo o conflito foi parcialmente um dos sistemas bancários. O sistema concorrente? Por que não é outra coisa senão as antigas reservas fracionárias de bancos do Ocidente.

Os anarcocapitalistas sabem tudo sobre o sistema de reservas fracionárias. Peça a um deles para falar sobre a reserva federal e realmente ouvir o que eles têm a dizer. Eles também não estão errados sobre isso. Este sistema é "uma espiral ruim", para citar David Harvey - ele recompensa os aluguéis, os bancos e os especuladores mais do que a produção. A ideia é que um banco pode emprestar indefinidamente, mantendo apenas uma pequena parte de um depósito para ser emprestado novamente. A questão é que eles podem fazer isso em cima do dinheiro já emprestado, então como um depósito de $1000 deve ser apenas um empréstimo de $900, mas porque eles fazem isso novamente com $900 para um empréstimo de $810 e, em seguida, $810 e assim por diante, até o ponto em que há de 5 a 10 vezes mais dinheiro em circulação do que o existente. O problema é que tudo está sendo extraído por especuladores que fogem antes que o fundo desmorone, e assim sempre fica alguém segurando o saco das dívidas. Assim, a economia afunda, ou quebra, e estagna, e a melhor maneira infalível de reiniciá-la é encontrar uma nova riqueza em um novo mercado. Isso significa que ser pago de volta, continuamente, cada vez maior, é sempre uma questão de encontrar e adquirir novas riquezas. Portanto, um sistema de reservas fracionárias é um sistema imperialista, porque sempre se expandirá em busca de mais. Não tem um poder moderador natural, ao contrário do sistema alemão.

Na Suécia, havia zero reservas bancárias entre 1994 e 2007, o que, pela mesma matemática, resultaria em infinitamente mais dinheiro em circulação do que o que existia. Mas, na prática, nada foi muito diferente durante este período do que outros no que diz respeito à economia sueca. Portanto, é claro que não pode haver correlação direta entre o tamanho das reservas que os bancos precisam manter e o poder do setor financeiro.

Costumava ser uma ala forte dos libertários antibancos (muitas vezes identificados como movimentos de Crédito Social). Esses caras eram todos pró-mercado e pró-negócios, mas desconfiavam muito dos bancos e do setor financeiro em geral.

De qualquer forma, a Primeira Guerra Mundial coloca esses dois sistemas em conflito - e os alemães perdem, apesar de terem a economia mais desenvolvida. Parte de sua derrota é que os alemães adotaram o mesmo sistema bancário do Ocidente. Agora, em vez de os bancos ficarem em dívida com a indústria, a indústria ficou em dívida com os bancos. Os bancos têm poder de empréstimo ilimitado e não precisam mais da grande indústria para ter um bom lucro, mas a indústria, por outro lado, ainda precisa desses empréstimos para a produção. Mas agora o setor está obtendo empréstimos indesejáveis ​​e sendo forçado a cancelar expansões para pagar os juros das dívidas. Da mesma forma, o dinheiro que eu poderia usar para comprar um novo casaco ou calças novas agora é usado para pagar meu aluguel cada vez maior. Da mesma forma, o capitalista industrial passa a ser explorado pelo capitalista financeiro (irônico!), Que agora explora tudo o que pode (cartões de crédito, hipotecas, pagamentos de automóveis, etc). E eles não estão produzindo nada! É por isso que a posição libertária moderna é tão confusa, porque o setor financeiro (os setores FIRE) na verdade não adiciona nada de valor à economia. Eles ganham dinheiro com aluguéis, cargas, instrumentos financeiros, especulação, despojando empresas de ativos e os transformam em conchas (mesmo que estivessem produzindo). Eles ganham todo o seu dinheiro com dinheiro, juros ou especulação.

Lembre-se de que a dívida é apenas uma reivindicação de mão de obra futura. Se eu mantiver sua dívida, você me deve algum trabalho no futuro. Mas agora os bancos produzem dívidas como receita. Eles estão, com efeito, fabricando escravidão. É por isso que o libertarianismo moderno é tão confuso. Quando falam, agem como se quisessem o capitalismo industrial de volta, mas então defendem as finanças sem nunca entrar em detalhes sobre o que exatamente as finanças produzem. Uma economia libertária produzindo $10.000 em dívidas financeiras é mais saudável do que aquela que produz $9.000 em bens e serviços em sua opinião.

Ok, então quando você chega à mentalidade libertária moderna, eles estão convencidos de que privatizar tudo significa que construiremos ainda mais, ainda mais rápido. Mas é o seguinte: toda economia é planejada de maneira centralizada. Uma economia socialista é planejada por algum tipo de corpo governante. Uma economia anarquista é planejada por algum tipo de assembléia ou comuna. Uma sociedade de mercado é planejada pelos industriais (no capitalismo industrial) ou pelos bancos (no capitalismo financeiro). Esse poder é padronizado para eles porque eles essencialmente "são" o mercado, pois são a força motriz que produz o dinheiro (expansão) naquela economia.

Portanto, se sou um banco, é muito mais fácil ganhar dinheiro com empréstimos, propriedade intelectual, aluguéis, etc do que construir fábricas, moinhos e fazendas. Então, eu movo meus ativos para essas coisas, eu invisto em imóveis para alugar em vez de instalações de produção. Sem a expansão do imperialismo (invadindo países do terceiro mundo e tirando seus recursos), não há novos recursos para nova produção, então a economia se torna cada vez mais financeira e há menos produção e a renda sobe ainda mais para compensar a diferença e fazer parecer que a economia está crescendo.

Esta é a situação exata em que o mundo está agora. A produção industrial está em grande parte estagnada, mas os mercados de ações estão todos em alta, mas se você olhar para a economia, o setor financeiro é o único que realmente cresce. Basicamente, o dinheiro está sendo lentamente extraído do sistema (de toda a economia global) e para as contas de banqueiros, proprietários e outros extratores de aluguel. Portanto, o que está acontecendo é um retrocesso em uma economia rentista - cidades controladas pelo capitalismo financeiro, produção industrial estagnada ou mesmo em declínio, e impérios de riqueza tão vastos que podem continuar apenas com juros por centenas de anos. Ou seja, uma dinastia. Eles são os novos senhores e reis, e nós somos os servos (em servidão contratada de nossas dívidas) que trabalharemos em suas terras por eles para sempre.

Então resumindo, no Ancapistão, quem pode mais, chora menos. No anarcocapitalismo, se você não serve ao proprietário, está violando o PNA contra ele, logo ele tem o direito de te matar ou - no melhor dos casos -, abrir um processo contra você. Não é à toa que apelidaram o anarcocapitalismo de neofeudalismo. Porém, o apelido não faz jus, porque é muito pior. O sistema anarcocapitalista é tão disfuncional e ruim que quando eles se aprofundam mais sobre como criar o Ancapistão, eles percebem que só o fascismo pode destruir o estado nacional e trazer o Ancapistão à vida.

Fora que seria só uma grande questão de tempo até as empresas monopolizarem, ou seja: governo para todo mundo. O verdadeiro anarquismo luta contra a propriedade privada, estruturas hierárquicas - incluindo a herança - e qualquer forma de opressão - incluindo a opressão do capital.

Fontes:
- [Cox for Congress | Some of what we're told is "just part of business" is actually theft](http://www.voteforcox.com/business-vs-theft)
